\section{Umsetzung der Modularisierung mit Maven}
\label{sec:moduleImplementierung} 
Die in der Modellierung beschriebene Architektur basiert aufgrund der
nicht-funktionalen Anforderungen \refNonFunctionalRequirement[1]{erweiterbar},
\refNonFunctionalRequirement[1]{wartbar} und
\refNonFunctionalRequirement[1]{testbar} auf Modulen, die so weit wie möglich
voneinander unabhängig sind. Die Module wurden mithilfe des
Build-Management-Systems Apache Maven \sectionReference{sec:maven} aufgebaut
und verwaltet.

Jedes Modul wird als eigene jar-Datei von Maven exportiert und im lokalen
Repository installiert. So existiert dort \bspw die Datei
\code{PackagingToolkitClientService.jar}. Die darin gespeicherten Klassen
enthalten die Geschäftslogik der Client-Anwendung. Auf diese Klassen darf nur
das Untermodul \code{PackagingToolkitClientView} zugreifen, welches die Klassen zur
Darstellung der Benutzeroberfläche enthält. Um den Zugriff zu ermöglichen, wird
die Datei \code{PackagingToolkitClientService.jar} als Abhängigkeit nur in die
pom-Datei des Untermoduls \code{PackagingToolkitClientView} eingetragen. Die
anderen Module haben somit keine Möglichkeit, auf die entsprechenden Klassen
zuzugreifen. So wird eine striktere Einhaltung der Belange erzwungen.

Ein weiterer Vorteil an der Modularisierung liegt in der Verwaltung der
Abhängigkeiten. Durch den Vererbungsmechanismus von Maven ist es möglich, dass
Abhängigkeiten, die in einem Hauptmodul deklariert wurden, auch den Untermodulen
bekannt sind. So muss bei Versionsänderungen der Abhängigkeiten nur eine
Änderung in den pom-Dateien der Hauptmodule vorgenommen werden.

Der dritte wichtige Vorteil ist in der integrierten Entwicklungsumgebung
(\acl{IDE} - \acs{IDE}) zu finden, in diesem Fall Eclipse. Eclipse nimmt durch
die beschriebene Organisation die vier Komponenten \NOT als einzelne Projekte wahr,
sondern als vier Teilprojekte eines Projekts. Das vereinfacht für den Entwickler
Tätigkeiten wie \zB Refaktorisierungen wie Umbenennung von Klassen,
weil Eclipse diese selbstständig projektübergreifend durchführen kann. 